\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage{natbib}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{parskip}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{vmargin}
\usepackage{cancel}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{glossaries}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks   = true,    % Colours links instead of ugly boxes
  urlcolor     = blue,    % Colour for external hyperlinks
  linkcolor    = black,   % Colour of internal links
  citecolor    = red      % Colour of citations
}

\setmarginsrb{1.5 cm}{1.25 cm}{1.5 cm}{1.25 cm}{1 cm}{1.5 cm}{1 cm}{1.5 cm}

\hypersetup{ backref=true, 
pagebackref=true, 
hyperindex=true, 
breaklinks=true, 
filecolor=black,
bookmarks=true, 
bookmarksopen=true,
pdftitle={}, pdfauthor={}, pdfsubject={}
}

\makeindex
\makenoidxglossaries
\newglossaryentry{ERFF}
{
    name=(ERFF) Edgecomputing Radio Frequency Fingerprinting,
   description={Nom du projet, l'étude des empreintes RF des équipements}
}
\newglossaryentry{Zigbee}
{
    name=(Zigbee),
   description={Zigbee est une spécification basée sur la norme IEEE 802.15.4 pour une suite de protocoles de communication sans fil utilisés pour créer des réseaux personnels dans le domaine de l'IOT avec des radios numériques de faible puissance, par exemple pour la domotique, la collecte de données de dispositifs médicaux.}
}
\newglossaryentry{C++}
{
    name=(C++),
   description={Le C++ est un langage de programmation polyvalent créé par Bjarne Stroustrup en tant qu'extension du langage de programmation C. Le langage prend en charge les paradigmes orientés objet, générique et fonctionnel, ainsi que les fonctions de manipulation de la mémoire de bas niveau.}
}
\newglossaryentry{IOT}
{
    name=(IOT) Internet of Things,
   description={IOT est un acronyme anglais désignant l'internet des objets. Ce concept décrit des objets physiques dotés de capteurs, de capacités de traitement, de logiciels et d'autres technologies qui se connectent et échangent des données avec d'autres dispositifs et systèmes via l'internet ou d'autres réseaux de communication.}
}
\newglossaryentry{MQTT}
{
    name=(MQTT) Message Queuing Telemetry Transport,
   description={MQTT est un protocole réseau léger de publications et d'abonnements qui transporte des messages entre des appareils. Le protocole s'exécute généralement sur le protocole TCP/IP, mais tout protocole de réseau qui fournit des connexions bidirectionnelles ordonnées et sans perte peut prendre en charge MQTT.}
}
\newglossaryentry{HAS}
{
    name=(HAS) Home Automation Software,
   description={La domotique ou l'automatisation de la maison est la construction d'un système d'automatisation pour une maison, appelée maison intelligente ou smart house. Dans ce contexte, le HAS est un logiciel qui permet de surveiller et/ou de contrôler les caractéristiques de la maison telles que l'éclairage, la climatisation, les systèmes de divertissement et les appareils électroménagers. Il peut également inclure la sécurité de la maison, comme le contrôle d'accès et les systèmes d'alarme.}
}
\newglossaryentry{FPGA}
{
    name=(FPGA) Field Programmable Gate Arrays,
   description={Un FPGA est un circuit intégré conçu pour être configuré par un client ou un concepteur après la fabrication. La configuration du FPGA est généralement spécifiée à l'aide d'un langage de description du matériel, similaire à celui utilisé pour un circuit intégré spécifique à une application.}
}
\newglossaryentry{VHDL}
{
    name=(VHDL) Very high-speed integration circuit Hardware Description Language,
   description={Le langage VHDL est un langage de description matérielle qui permet de modéliser le comportement et la structure des systèmes numériques à plusieurs niveaux d'abstraction, allant du niveau système à celui des portes logiques, à des fins de saisie, de documentation et de vérification.}
}
\newglossaryentry{USB}
{
    name=(USB) Universal Serial Bus,
   description={USB est une norme industrielle qui établit des spécifications pour les câbles, les connecteurs et les protocoles de connexion, de communication et d'alimentation entre ordinateurs, périphériques et autres ordinateurs. Il existe une grande variété de matériels USB, dont 14 types de connecteurs différents, parmi lesquels l'USB-C est le plus récent.}
}


\title{Rapport du projet Edgecomputing Radio Frequency Fingerprinting (ERFF)}		% Title
\author{FIPA2022}								% Author
\date{\today}									% Date

\makeatletter
\let\thetitle\@title
\let\theauthor\@author
\let\thedate\@date
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\theauthor}
\lhead{\thetitle}
\cfoot{\thepage}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{titlepage}
	\centering
    \vspace*{0.5 cm}
    \includegraphics[scale = 0.75]{logo_ensta.png}\\[1.0 cm]	
    \textsc{\LARGE \newline\newline École d'ingénieur ENSTA Bretagne}\\[2.0 cm]	% University Name
	\textsc{\Large Projet d'Application Système - FIPA 2022}\\[0.5 cm]				            % Course Code
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[0.4 cm]
	{ \huge \bfseries \thetitle}\\
	\rule{\linewidth}{0.2 mm} \\[1.5 cm]
	
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
        \begin{flushleft} \large
            \emph{Élève :} \\
			PETEREAU Elouan\\
			CAMICI Mathis\\
            \ \\
            \ \\
			
			\end{flushleft}
			\end{minipage}~
			\begin{minipage}{0.4\textwidth}
            
			\begin{flushright} \large
                \emph{Encadrants :}\\
                LE ROY Frédéric\\
                MORGE-ROLLET Louis\\
                LE JEUNE Denis\\
                CANAFF Charles\\
		\end{flushright}
        
	\end{minipage}\\[2 cm]
	
	
    \thedate
    
    
    
	
\end{titlepage}
\setlength\parindent{10pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%       REMERCIEMENTS         %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}

\begin{flushright}
\textit{La réalisation de ce projet a été possible grâce au concours de plusieurs personnes à qui nous voulions témoigner toute notre gratitude.}

\vspace*{0.5 cm}

\textit{Nous voudrions tout d'abord adresser toute notre reconnaissance à nos encadrants lors de ce projet, Monsieur Frederic LE ROY et Monsieur Louis MORGE-ROLLET, pour leur patience, leur disponibilité et surtout leurs judicieuses aides qui ont contribué à alimenter notre réflexion.\\
Nous voudrions aussi adresser notre reconnaissance à Monsieur CANAFF Charles et Monsieur LE JEUNE Denis, pour nous avoir aidés à nous lancer sur ce projet.}

\vspace*{0.5 cm}

\textit{Nous tenions aussi à remercier Monsieur Olivier REYNET, qui fut la personne qui nous a fait découvrir le sujet.}

\vspace*{0.5 cm}

\textit{Enfin, nous désirions remercier les professeurs de l'école de l'ENSTA Bretagne, qui nous ont fourni les outils nécessaires à la réussite de nos études d'ingénieurs.}
\end{flushright}

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%           RESUME            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{section}{Résumé}
Lors de notre dernière année de formation en apprentissage au sein de l'école d'ingénieur Ensta Bretagne, nous avons eu l'opportunité de travailler en binôme sur un projet lié à un besoin d'enseignants-chercheurs et d'aspirant au doctorat de notre l'école.\\

Le projet présenté dans ce rapport a ainsi été proposé dans le but de répondre à un besoin précis, mettre en place une plateforme permettant l'implémentation d'un algorithme de détection d'intrusion basé sur les empreintes radiofréquences d'équipements connectés Zigbee.\\

Pour ce faire, une plateforme type Gateway Zigbee a été configurée et installée et son fonctionnement a été documenté afin de simplifier sa maintenance.\\
De plus, un audit de la sécurité de cette dernière et un début d'implémentation de l'algorithme de détection d'intrusion ont été réalisés.

\vspace*{1 cm}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%          ABSTRACT           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{section}{Abstract}
During our last year of training in a block release course within the engineering school Ensta Bretagne, we had the opportunity to work in a pair on a project related to a real need of research teachers and PhD candidates of our school.\\

The project presented in this report was thus proposed with the aim of answering a precise need, to set up a platform allowing the implementation of an algorithm of intrusion detection based on the radiofrequency fingerprints of connected Zigbee equipment.\\

In order to do this, a Zigbee Gateway platform was configured, and installed and its operation was documented to simplify maintenance.
Moreover, an audit of the security of the latter and a beginning in the implementation of the intrusion detection algorithm were realized.

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%     TABLE DES MATIERES      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addcontentsline{toc}{section}{Table des matières}
\tableofcontents
\pagebreak

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%      TABLE DES FIGURES      %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addcontentsline{toc}{section}{Table des figures}
\listoffigures

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% INTRODUCTION GENERALE                            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction générale}
Ce document a pour objectif d'établi un compte-rendu des actions effectuées pour mettre en place une plateforme permettant l'implémentation d'un algorithme de détection d'intrusion basé sur les empreintes radiofréquences d'équipements connectés \gls{Zigbee}. Même si les concepts clé du projet seront détaillés, il est recommandé au lecteur d'avoir des connaissances basiques en systèmes embarqués, traitement du signal et programmation.\\

Ce travail a été réalisé pour mener à bien la mission qui nous a été confiée dans le cadre de notre dernière année de formation en alternance au sein de l'école d'ingénieur Ensta Bretagne.\\
Tout au long de la réalisation de ce projet, nous avons été suivis par Monsieur Frederic LE ROY et Monsieur Louis MORGE-ROLLET qui sont les personnes ayant initié le sujet du projet. De part l'intérêt suscité par ce dernier, nous avons de plus eu l'occasion d'échanger avec Monsieur CANAFF Charles et Monsieur LE JEUNE Denis à plusieurs reprises.\\
Enfin, en tant que professeur responsable de la matière lié au projet, Monsieur Olivier REYNET a aussi suivit notre évolution durant les 6 mois sur lesquels s'étendait les 112 heures allouées au projet.\\

Notre mission sur ce projet fait suite à le besoin d'un sujet de recherche de certains professeurs et candidats doctorants de l'école. Non seulement, nous devions mettre en place la plateforme nécessaire à la réalisation de l'algorithme, mais nous devions aussi réaliser une analyse de sécurité de cette dernière et commencer l'implémentation de l'algorithme.\\
Ainsi, après une présentation du contexte et des enjeux du projet, l'expression fonctionnelle du besoin sera détaillé et les contraintes liées à la conception du projet seront décrites.\\
Puis, après une description de la recherche d'architecture et des choix effectués, la solution retenue sera développée en commençant par la Gateway Zigbee, puis en passant par l'audit de sécurité pour finir par l'implémentation de l'algorithme.\\
Enfin, à la suite de la présentation de la conduite du projet, une partie d'analyse critique du projet et de son organisation permettra de donner une idée des potentielles évolutions de ce dernier.
\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PRESENTATION DU PROJET                           %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Cahier des charges fonctionnel}

\subsection{Contexte et présentation générale du projet}

La sécurisation des systèmes de l'Internet des Objets, est aujourd'hui une préoccupation de nombreux acteurs du domaine, quelle que soit la technologie de communication utilisée, et ce depuis leur démocratisation comme présenté dans l'article \cite{IoTDef} datant de 2012.
En effet, ces réseau sont utilisés dans des domaines larges comme la santé, la surveillance de l'habitat, les réseaux de sécurité et surtout les réseaux \gls{IOT} qui eux même embarquent de très nombreux capteurs et actionneurs.
Toutes ces informations ne sont généralement pas contenu en local et transitent par des serveurs dont la plupart sont publiques.
De plus, même lorsque ces dernières restent dans un réseau fermé, celui d'une maison par exemple, ces données sont gérées par un équipement dédié produits par une entreprise et dont les sources sont rarement disponibles.

Bien que ces problèmes peuvent être adressé en utilisant des serveurs personnels avec une bonne configuration de sécurité et en s'appuyant sur des projets communautaires open source, il reste un problème qui ne peut pas être résolue facilement, les cas d'intrusions dans le système depuis un équipement infecté.
En effet, bien que le protocole de communication ZigBee offre de nombreuses caractéristiques intéressantes telles qu'un coût relativement bas, une faible consommation d'énergie et la simplicité, ces réseau sont vulnérables à un large éventail d'attaques de sécurité en raison de la nature ouverte des canaux de communication sans fil et le déploiement de nœuds dans des environnements hostiles tel qu'internet.
La sécurité est donc une exigence fondamentale pour ces réseaux et, même si des solutions de sécurité comme l'authentification, la cryptographie ou les techniques de gestion des clés améliorent la sécurité de ces derniers, elles ne sont pas adaptées aux réseaux à ressources limitées. 

C'est dans ce contexte que des solutions telle que la sécurisation du réseau par détection des empreintes radiofréquence des équipements connectés peut montrer tout son potentiel.
En effet, bien qu'il soit possible de tromper le réseau en se faisant passer pour un autre appareils et émettant à sa place par exemple, il est très difficile, voir impossible, de répliquer jusqu'aux imperfections des composants de l'appareils pour produire la même empreinte radio.



\subsection{Expression fonctionnelle du besoin}
L'objectif du projet est de réaliser un accélérateur matériel d’un algorithme de \gls{ERFF} basé sur de l'intelligence artificielle. Ce dernier sera conçu pour respecter les contraintes de l’IOT qui sont l'espace mémoire, la surface matérielle ou encore la sécurité des informations échangés.

Le système doit permettre, à partir du bruit généré par les imperfections des composants électroniques, de détecter les équipements appartenant au réseau de confiance ou non.
Ce système sera destiné pour une « gateway » Zigbee et sera composé de trois blocs, la « gateway » en elle même, une carte d'accélération matériel de l'algorithme et un équipement de radio qui permettra de récupérer les signaux Zigbee bruts utilisés par l'algorithme.
Ces signaux seront reliées à leur équipement connecté grâce à un algorithme de détection d'empreintes radiofréquence afin de s'assurer de leur authenticité.

Le fonctionnement générale du projet est ainsi résumé dans le diagramme bête à cornes ci-dessous :

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.2]{bete_a_cornes.png}
\end{center}
\caption{Diagramme bête à cornes du système}
\end{figure}
\vspace*{0.5 cm}

\subsubsection{La gateway Zigbee}
Cette partie du système doit permettre de mettre en place un système de communication Zigbee similaire à ceux utilisés dans l'industrie mais avec un contrôle total des échanges et le tout en local.
La gateway permettra ainsi de faire une première étude sur la façon dont le système fonctionne et sa sécurité puis servira d'équipement de test de base pour la suite.

Le système utilise une flotte d'équipements connectés communiquant via le protocole Zigbee. \hfill \break
Il s'agit d'un protocole réseau basé sur les specifications 802.15.4 pour les communications des PANs (Personal Area Networks). En règle générale, ce réseau utilise la bande radio 2.4GHz, principalement pour de la domotique et de l'IoT et est composé de 3 différents type de noeuds: end device, router, et coordinator.\hfill \break
En revanche, un réseau Zigbee n'as qu'un seul coordinator qui, dans notre cas, sera un sniffer branché en \gls{USB} à une carte raspberry Pi.

Les équipements connectés de type \textbf{End Device} ne gère pas le trafic et ne peuvent que communiquer leurs information à leur unique parent qui est soit un router, soit un coordinator.\hfill \break
Ce type d'équipement est la plupart du temps en mode endormi s'il n'a pas d'information à transmettre et fonctionne en polling continue avec un intervalle définit ou il vérifiera si son coordinator/router ne lui à pas envoyé de message pendant son sommeil.

Les équipements de type \textbf{Router } gèrent le trafic entre les différents noeuds. Ce sont eux qui gèrent le routing, participent à la découverte et au maintient du réseau et qui enregistrent et reçoivent les données destiné aux équipements connectés.

Enfin, les équipements de type \textbf{coordinator} possèdent l'ensemble des capacités d'un routeur Zigbee en plus de la celle de gestion du réseau, du choix du canal, du PAN ID et de l'adresse réseau étendu.\hfill \break
C'est aussi ce dernier qui définie le mode sécurité du réseau.

Il existe différents type d'architecture pour un réseau Zigbee, parmi lesquels on retrouve le réseau en étoile, en cluster et maillé. \hfill \break
Le fonctionnement détaillé de ces architectures ne sera pas décrit dans ce document mais il est important de noter que le réseau de type maillé, ou mesh en anglais, est le plus couramment utilisé.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.2]{zigbee_nework_schematic.png}
\end{center}
\caption{Schéma des différentes architectures Zigbee existantes}
\end{figure}
\vspace*{0.5 cm}

Comme nous n'avons à notre disposition que des équipements de type end-device, et pour simplifier la détection des équipements via leurs signaux radio, nous utiliseront un réseau de type étoile avec un coordinator au centre.

Afin de transporter les informations du réseau Zigbee et de les réutiliser, le protocole \gls{MQTT} est utilisé.
Ce protocole signifiant « Message Queeing Telemetry Transport » fonctionne sur le principe publish-subscribe et est utilisé pour transporter des informations entre les équipements via le protocol TCP/IP.\hfill \break
Le principe de publish-subscribe est un mécanise de publication de messages et d'abonnement à ces derniers. L'idée étant que les diffuseurs ne destinent pas leurs messages à des destinataires en particulier et ne savent pas si des destinataires existent, et sont inscrit à leurs flux. Inversement, les destinataires s'abonnent à une catégorie sans savoir s'il y a un diffuseurs lié à ce flux.\hfill \break
Les principaux intérêts de MQTT sont, la taille des messages, qu'il ne tient pas compte du contenu des données et transfère de simples tableaux d'octets, ce qui rend triviale la mise à jour au compte-gouttes des informations.

Afin de permettre de récupérer les informations des équipements à travers un réseau, un logiciel nommé broker est utilisé. Il peut être comparé à la partie serveur du protocole MQTT sur lequel les utilisateurs s'inscriront pour récupérer les informations de leurs équipements connectés.\hfill \break
Il va permettre, dans un premier temps, d'autoriser les clients à effectuer des demandes de connexions, puis d'authentifier les appareils selon les informations qu'ils auront transmit.
Une fois authentifiés, il s'assurera que les équipements peuvent envoyer/recevoir des messages. Autrement dit, il reçoit les messages envoyé par les diffuseurs, les trient par catégories, et distribuent les messages aux destinataires.\hfill \break
Le broker s'occupe aussi d'enregistrer les messages sur le serveur afin de les ré-envoyer en cas de problème.

Enfin, les données MQTT obtenus auprès du broker n'étant pas facilement exploitables par un utilisateur non habitué, un logiciel tiers est utilisé.\hfill \break
Ce logiciel, décrit par le terme « Home Automation Software » et simplifié par l'acronyme \gls{HAS} dans la suite de ce document, permet de visualiser les données et d'interagir avec les équipements connectés à l'aide d'une interface graphique.

\subsubsection{La récupération des signaux radio}
Cette partie du système doit permettre de récupérer les trames radio transmises par les différents équipements Zigbee pour les traiter et les mettre en relations avec les équipements connectés.

Afin d'effectuer cette tâche, la carte « FMCOMM3 » sera utilisé.
Il s'agit d'une carte produite par la société Analog Devices dans le but de fournir une plateforme RF aux développeurs de logiciels et architectes de systèmes une plateforme fonctionnant sur une large plage de fréquence.

Cette dernière peut ainsi se connecter à différentes carte \gls{FPGA} via les connecteurs FMC.
Elle intègre un tranceiver RF 2xRX ADC et 2xTX DAC sur 12 bits qui couvrent la bande RF de 70 MHz à 6 GHz avec une bande passante d’échantillonnage de 200 kHz à 56 MHz.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.8]{fm_com.png}
\end{center}
\caption{Photo de la carte FMCOMM3 - source : www.analog.com }
\end{figure}

\subsubsection{L'algorithme d'RF Fingerprinting et l'accélérateur matériel}
Cette partie du système doit permettre de calculer les empreintes radio à l'aide des trames radiofréquence réceptionnés. Elle sera aussi responsable de détecter les connexions intrus grâce à une base de données d'empreintes vérifiée établie en amont.\\
De plus cette partie pourra communiquer avec la Gateway pour signaler une potentielle intrusion sur le réseau.

Afin de s'assurer de l'exécution en temps réel de ces calculs d'empreintes, l'algorithme sera exécuté sur une carte type FPGA.\\
Cette programmation se fera non pas directement via un  langage de description de matériel comme le \gls{VHDL} mais à l'aide du logiciel de synthèse de haut niveau « Vivado HLS ».\\
Ce dernier permet de transformer un algorithme écrit en langage \gls{C++} en une description au niveau registre et transfert pour une implémentation matérielle. 

Pour ce faire, deux carte de l'entreprise Xilinx pourront être utilisés. Soit une carte ZebBoard avec un FPGA « Zynq-7000 SoC XC7Z020-CLG484-1 » ou une carte Kintex avec un FPGA « Kintex UltraScale XCKU040-2FFVA1156E ».

\begin{figure}[!htb]
\centering
    \begin{minipage}[b]{0.35\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{zedboard.jpg}
    \caption{Photo de la carte ZedBoard - source : www.xilinx.com}
    \end{minipage}
\hfill
    \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[width=\textwidth]{kintex.jpg}
    \caption{Photo de la carte Kintex - source : www.xilinx.com}
    \end{minipage}
\end{figure}


\subsection{Contraintes de conception}
Les premières contraintes de conception observées sont celles liés au budget alloué.
En effet, même si la Raspberry Pi, les cartes FPGA et la carte FMCOMM3 étaient déjà fournis par l'école, nous devions trouver et commander le sniffer et les équipements connectés pour créer la Gateway Zigbee en plus des équipements qui seront nécessaires lors de l'audit de sécurité.
Bien qu'aucun budget ne nous ai directement été donnée, nous devions rester dans un marge raisonnable d'environ 250 euros.

De plus nous devions créer une Gateway reproduisant au mieux un environnements réel. Ce dernier devait donc être composé de plusieurs appareils connectés de différents types et l'interfaçage avec la Gateway devait être aussi simple qu'avec celles achetables dans le commerce.

Enfin, lors de l'implémentation de l'algorithme pour l'accélérateur matériel, nous devions faire attention aux contraintes tels que la taille du buffer mémoire afin d'éviter des erreurs importantes.

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% RECHERCHE D'ARCHITECTURE ET CHOIX D'UNE SOLUTION %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Recherche d'architecture et choix d'une solution}

\subsection{Définition des sous ensembles et analyse de l'existant}
\subsubsection{Gateway Zigbee}

% Zigbee2MQTT
\paragraph{Zigbee2MQTT \newline} 
Nous avons cherché des solutions afin d'extraire les données du réseau Zigbee via le cordinateur. Ainsi, nous avons pu trouver deux méthodes pour se connecter à un HAS. Soit en utilisant un Broker MQTT (ZigBee2MQTT), soit en utilisant un logiciel complémentaire au HAS pour convertir les données (ZHA, ZigBee Bindings, DeConz).\newline
La solution utilisant le MQTT a été retenue. Cette solution nous permet non seulement d'être indépendant du HAS, de supporter plus d'appareils mais aussi de pouvoir accéder au code source de l'équipement utilisé et le modifier au besoin,

Afin de convertir les trames Zigbee en MQTT, nous avons choisis d'utiliser  le projet Zigbee2MQTT, dans sa dernière version stable. Pour le fonctionnement de ce projet, nous devons sélectionner un adaptateur compatible.  Les adaptateurs USB étant les plus simples d'utilisations, en permettant de les utiliser sur n'importe qu'elle type de machine pourvue de ce type de ports, nous avons choisis de nous concentrer sur ces derniers.

\begin{figure}[!htb]
\begin{tabular} { | m{0.23\textwidth} | m{0.13\textwidth }|m{0.16\textwidth}| m{0.18\textwidth}| m{0.18\textwidth}| }

 \hline
 \includegraphics[width=0.12\textwidth]{zzh.jpeg} \newline zzh & Récente & Puissance de \newline sortie de \newline +20dBm &  Conseillé par \newline Zigbee2MQTT & Disponible à la commande\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.11\textwidth]{slaesh.jpg} \newline Slaesh's & Récente & Puissance de \newline sortie de \newline +3dBm & Support par  \newline Zigbee2MQTT & Disponible à la commande\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.08\textwidth]{tube.png} \newline Tube's & Récente & Puissance de  \newline sortie de \newline +20dBm & Supporté par\newline Zigbee2MQTT &  \textcolor{red}{Pas disponible à la commande}\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.11\textwidth]{sonoff.png} \newline SONOFF  & Récente & Puissance de  \newline sortie de \newline +20dBm & Supporté par \newline Zigbee2MQTT & \textcolor{red}{Pas disponible à la commande}\\
 \hline
 \includegraphics[width=0.1\textwidth]{texasinstrum.jpeg} \newline CC2531 & \textcolor{red}{ Obselète} &  & & Disponible à la commande \\
 \hline
\end{tabular}

\caption{Comparatif des dongles USB avec Zigbee2MQTT}
\end{figure}

Nous avons donc choisis d'utiliser Zigbee2MQTT avec l'USB dongle zzh, « zig-a-zig-ah! ».
% MQTT BroKer
\newpage
\paragraph{MQTT Broker\newline} 
Nous avons procédé à une étude des logiciels de broker MQTT disponibles en ligne. Parmi ceux trouvés,  5 logiciels différents sont restés. La figure ci-dessous montre une étude approfondie des 5 Brokers afin de conserver le plus rapide et le plus optimisé.

Nous avons choisis de ne pas garder RabbitMQ et ApacheMQ car ce sont des "Message-Oriented Middleware" (MOM). Autrement dit, ils sont designés pour envoyer des messages entre deux applications, quelque soit l'application. Cela entraîne une pluralitée des protocoles possibles et une complexité d'utilisation inutile.

Eclispe Mosquitto, est vraiment sortie du lot lors de notre audit, notamment par sa simplicité d'utilisation. Nous avons aussi noté que l'ensemble des 'Home Automation Software' sont optimisés pour faciliter l'utilisation avec ce Broker. Le nom du broker est en effet cité à de nombreuses reprises dans la documentation officielle de ces HAS et est proposé comme installation recommandée ou par défaut.

\begin{figure}[!htb]
\begin{tabular} { | m{0.23\textwidth} | m{0.13\textwidth }|m{0.16\textwidth}| m{0.18\textwidth}| m{0.18\textwidth}| }

 \hline
 \includegraphics[width=0.14\textwidth]{mosquitto.jpeg} & opensource & docker\newline disponible & Suppport complet pour MQTT3.1 et optimiser & Classement par  Performance:\newline 1er\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.14\textwidth]{mosca.jpeg} & \textcolor{red}{Opensource mais pas \newline maintenu } &  &  & Classement par  Performance: 2éme\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.12\textwidth]{hivemq.jpeg} \newline  HiveMQ & \textcolor{red}{ Pas\newline opensource} & & &  Classement par  Performance: 3éme\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.11\textwidth]{rabbitmq.jpeg} \newline RabbitMQ & opensource &docker \newline disponible & \textcolor{red}{Support complet pour MQTT mais pas optimiser} &Classement par  Performance: 4éme\\
 \hline
 \includegraphics[width=0.13\textwidth]{apachemq.jpeg} \newline ApacheMQ & opensource & docker\newline  disponible & \textcolor{red}{Support complet pour MQTT mais pas optimiser} & Classement par  Performance:\newline NA \\
 \hline
\end{tabular}

\caption{Comparatif des Brokers MQTT}
\end{figure}

Nous avons donc choisis d'installé le Broker Mosquitto Eclipse pour notre gateway.

% Home Automation Software

\paragraph{Home Automation Software\newline} 
Nous avons étudié l'ensemble des logiciels pouvant faire office de 'Home Automation Software' afin de sélectionner celui qui conviendrait le plus à notre besoin.

Pour cela, nous en avons sélectionnés 5 différents qui revenaient régulièrement dans la littérature et en avons dressé la liste comparative avec plusieurs critères de discrimination choisis.
\begin{figure}[!htb]
\begin{tabular} { | m{0.23\textwidth} | m{0.13\textwidth }|m{0.16\textwidth}| m{0.18\textwidth}| m{0.18\textwidth}| }

 \hline
 \includegraphics[width=0.23\textwidth]{homeAssistant.jpeg} & opensource & docker avaiable & Grande communauté (1500) & 1000 composants compatibles\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.23\textwidth]{openHab.png} & opensource & docker avaiable & Communauté Importante (500) & Beaucoup de compatible composants\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.23\textwidth]{domoticz.jpeg} & opensource & docker avaiable & Bonne Communauté (250) &  \textcolor{red}{Peu de composants compatible}\\ 
 \hline
 \includegraphics[width=0.23\textwidth]{majordomo.jpeg} & opensource & \textcolor{red}{ Pas de docker official} & &\\
 \hline
 \includegraphics[width=0.23\textwidth]{jeedom.jpeg} & \textcolor{red}{ Pas opensource} &  & & \\
 \hline
\end{tabular}

\caption{Comparatif des Home Automation Software}
\end{figure}

Nous avons par la suite installé Home Assistant et OpenHab afin d'effectuer des tests supplémentaires sur ces deux logiciels.

\newpage
Une fois les deux logiciels installés, nous avons procéder à de nombreux tests et paramétré les équipements sur les deux HAS.\\
D'importantes différences de qualité sont apparus entre les deux logiciels. Nous avons eu une préférence pour OpenHAB, que nous avons choisis de garder pour la version finale de notre gateway.\\

En effet, plusieurs mauvais points ont pu être mise en valeur sur le fonctionnement de Home Assistant.

Tout d'abords, en prenant en compte le fait que nous avons utilisé le logiciel au sein d'un conteneur Docker, nous avons remarqué qu'Home Assistant a besoin d'avoir un docker « privileged ».
Cela signifie que le logiciel à des droits type roots sur l'ensemble du volume de la machine hôte.
L'utilité de la conteneurisation étant de pouvoir isoler les composants afin d'assurer une meilleur sécurité pour l'hôte, ce paramètre représentait un problème.\\
Enfin, afin de paramétrer l'ensemble des équipements sur Home Assistant, nous devons écrire dans un fichier global nommé « configuration.yaml ».
C'est d'ailleurs aussi sur ce fichier que nous pouvons trouver la configuration du lien avec le broker MQTT.
Au delà de l'aspect peu pratique que représente l'idée d'avoir l'ensemble des données dans un seul fichier il est utile de noter que le texte doit s'écrire dans un langage de programmation propre à la configuration des équipements sur Home assistant, langage par ailleurs très peu de documenté.
L'ensemble des paramètre que peu prendre chaque objet, chaque équipement, nous a notamment posé problème car cette liste varie selon le type d'équipements.


\subsubsection{Audit de sécurité}

De nombreux travaux ont déjà pu être faits sur la sécurité des réseaux Zigbee. Nous allons chercher à étudier l'existant, en déterminant quelle partie ajoutée à notre projet. Nous allons tenter de voir d'un point de vue physique, hardware, et d'un point de vue logicielle, software.

\paragraph{Software\newline}

Parmi les logiciels utilisés pour effectuer un audit de sécurité, on note deux principales parties, d'un coté nous avons les logicielles développer précisément pour un audit, et de l'autre des logicielles générales pouvant être utilisés.\\

Tout d'abord les logicielles développer pour effectuer une attaque Zigbee.

Killerbee \cite{killerbee}, développé par riverloopsec, basé sur scapy proposant un ensemble de commandes. L'outil le plus connu pour tester les réseaux Zigbee. Nous pouvons notamment retrouver de quoi connecter les données reçues à Wireshark. Nous avons aussi la possibilité de rejeu. Nous des commandes de jamming. Nous avons un outil analysant l'ensemble des réseaux disponible. Nous avons un outil pour lancer un ensemble de requêtes pour rejoindre le réseau jusqu'à empêcher le réseau de fonctionner. On notera la présence d'une dizaine de requêtes.

Secbee \cite{SecBee}, est un outil développe par Cognosec, basée sur Scapy-radio, Killerbee \cite{killerbee} et GNU Radio bloc. Le logiciel a principalement été développé pour être utilisé avec les composants RaspBee \cite{RaspBee} et un SDR. On notera que le RaspBee \cite{RaspBee} est un composant propriétaire et que nous n'avons pas accès aux fonctionnements de son firmware. De plus, il semblerait que le développement du projet soit était abandonné. La dernière mise à jour à son propos date de 2017.

ZigDiggity, est un outil développé par BishopFox, basée sur Scapy-radio et pyserial. Ce système se base sur SecBee \cite{SecBee}. SecBee \cite{SecBee}se veut être une solution finale ne nécessitant aucun apport en développement et permettant de lancer 7 commandes, scripts. Avec ce logiciel, nous pouvons : mener une attaque « acknowledge », tenter de retrouver les réseaux Zigbee proches, trouver les équipements ressemblant à des portes connectées, demander de rejoindre un réseau, écouter tous les messages sur un canal en envoyant la sortie sur Wireshark, écouter les messages en changeant de canal et en envoyant la sortie sur Wireshark, tenter d'ouvrir une porte connectée. En bref, ce projet a pour but de proposer une solution pour ouvrir les portes connectées.

Z3sec \cite{Z3S}, basée sur GNU Radio Block, KillerBee \cite{killerbee}, tcpdump, scapy-radio, développé par IOTsec, est un ensemble de commandes permettant d'essayer de pénétrer un réseau. En règle générale, l'outil utilise l'Etus USRPs et le MotelIV Tmote Sky. Les outils développés sont touchlink, permettant une attaque se basant sur le nouveaux ode « touchlink commissionning ». Cette attaque permet de reset un appareil à ces paramètres par défaut à distance. Ensuite, l'outil key extract, qui comme son nom l'indique extrait la clé du réseau en direct ou avec un fichier pcap. Enfin, l'outil control avec la clé et le PANID permet de prendre le contrôle des états des équipements connecté.\\

Ensuite, les outils nécessitant générale que l'on peut utiliser pour travailler avec un réseau Zigbee.

Wireshark, l'outil par excellence pour étudier l'envoi des paquets. Il existe sur cet outil une partie permettant de décoder entièrement les données s'il on a la clé du réseau. C'est une méthode simple de visualiser l'ensemble des données qui transite sur un réseau Zigbee.

GNURadio, l'outil utilisé pour le traitement du signal permettant d'effectuer différentes modifications sur le signal. Cet outil, de par son interface graphique, nous permet notamment d'étudier le signal en fréquence, démoduler le signal étudier le signal IQ. Cet outil est très puissant, et a des capacités illimitées. Néanmoins, il est complexe de le prendre en main.

Bus Pirate, développé par DangerousPrototypes est un multi-outil de hacker open source qui parle aux appareils électroniques.

Matlab, est un langage de programmation pouvant nous permettre de traiter l'ensemble des fichiers de données. Nous pouvons utiliser les outils présents dans les différents toolbox afin de démoduler ou mettre en place des attaques en temps différé.

\paragraph{Hardware\newline}

Dans la partie Hardware, nous avons besoin d'un équipement pour visualiser le spectre afin d'avoir une première idée des données qui transitent sur le spectre RF pour avoir une première idée.

BB60C est un analyseur de spectre. Nous pouvons le connecter par USB avec un ordinateur et utiliser le logiciel Spike. Nous permettant de visualiser les données RF. 

ZENA Network Analyzer est un outil spécialement conçu pour lire les paquets par ZigBee dans les fréquences 2.4GHz. Cet outil propose une solution similaire à Wireshark.

\pagebreak
Dans la partie Hardware, nous avons aussi besoin d'un SDR afin d'enregistrer le signal et de réceptionner le signal pour faire des modifications d'un point RF. \\

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{adalm_pluto.jpeg}
\captionof{figure}{Photo Adalm-Pluto}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.7\linewidth}
\vspace{-10ex}
ADALM Pluto est un SDR spécialement conçu pour un but éducatif. Avec IIO, nous pouvons enregistrer ou envoyer des signaux radios. L'ADALM Pluto est l'un des SDR les plus simples à prendre en main.\\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{USRP.jpeg}
\captionof{figure}{Photo USRP}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-10ex}
USRP, est un équipement SDR basé sur des FPGA. L'équipement à notamment conçu par Texas Instrument pour s'interfacer avec LabVIEW. Aujourd'hui l'équipement propose de nombreuses personnalisation afin de s'interfacer au mieux avec les projets industriels. 
HackRF, un SDR conçu par Great Scott Gadgets, pour effectuer des tests sur les équipements radios. C'est un équipements conçu en open-source afin de faciliter le développement et le test de la nouvelle génération d'équipement radio.\\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{goodfet.jpeg}
\captionof{figure}{Photo Goodfet}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-12ex}
Goodfet, développé par Travis Goodfed, basé sur TI MSP430 FET UIF et EZ430U, est un JTAG adapter. Ce projet est composé d'une carte et d'un logiciel. L'objectif de cette carte étant d'être une interface universel pour les bus de communications. Il n'existe pas de partie spécifique pour le Zigbee.\\
\end{minipage}

\pagebreak
Dans la partie Hardware, nous avons besoin d'un Sniffer USB afin de lire et émettre de nouveau les données d'un point de vue data, en faisant abstraction de l'ensemble de la partie RF. \\
\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{texasinstrum.jpeg}
\captionof{figure}{Photo CC2531}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-12ex}
CC2530/1, produit par Texas Instrument, est l'équipement le plus  ancien de la liste. C'est une solution peu chére et très disponible. L'équipement peut sembler dépassé par rapport à ce qui existe sur le marché, cependant il permet d'avoir une vision moins abstraite des échanges.  \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{SiliconNode.jpeg}
\captionof{figure}{Photo Silicon Labs Node Test}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-10ex}
Silicon Labs Node Test, plus chère et plus compliqué d'accès. Néanmoins, cet équipement est fournit avec un logiciel pré-conçu, dont nous n'avons pas accès aux codes et qui n'est pas adaptables. \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{tmote.png}
\captionof{figure}{Photo Tmote MotelIV}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-10ex}
Tmote MotelIV, conçu par l'université de California, Berkeley, basé sur TelosB/Tmote Sky. C'est au départ une sonde permettant de mesurer la température, l'humidité et la lumière. \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{ApiMote.jpeg}
\captionof{figure}{Photo ApiMote v4 beta}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-12ex}
ApiMote v4beta, conçu par la mêmes entreprise que le killerbee \cite{killerbee}, River Loop Security, est spécialement fait pour fonctionner avec Killerbee \cite{killerbee}. Ce sniffer est un des plus connus du marché, est difficilement à obtenir et plus chére que les précédents. \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{0.2\linewidth}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{AtmelRZ.jpeg}
\captionof{figure}{Photo Atmel RZ Raven}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.8\linewidth}
\vspace{-12ex}
Atmel RZ Raven, conçu par Atmel, est un sniffer usb conçu pour fonctionner sur des fréquences 2.4GHz. Sa production a été arrêter. \\
\end{minipage}

\paragraph{Outils retenus\\}

Au final, nous avons retenu, d'un point de vue Hardware, le CC253x pour son faible prix sa disponibilité, l'ADALM-PLUTO, pour sa facilité d'utilisation, et le BB60C, car nous en avions un de disponible. D'un point de vue Software, nous allons travailler avec Killerbee \cite{killerbee}, avec comme firmware bumblebee, de loin le software le plus connu pour les audits de sécurités sur Zigbee. Mais aussi des scripts Matlab que nous avons pu concevoir. Nous utiliserons aussi Wireshark afin de visualiser les données échangées.

\subsubsection{Implémentation de l'algorithme}
L'algorithme devant être implémenté sur une carte FPGA, plusieurs choix s'offraient à nous.\\
Soit développer ce dernier directement via un langage de description de matériel comme le VHDL ou le Vérilog, soit utiliser un logiciel afin de faire cette synthèse à partir d'un langage de haut niveau.

L'intérêt de la première solution est que nous serions à l'origine de la totalité du code ce qui nous permettre de pouvoir chercher à optimiser chaque partie de l'algorithme de façon précise.
Cependant, cela impliquera de gérer précisément notre mémoire sur des calculs utilisant des matrices de nombres complexes ce qui peut devenir très fastidieux et source d'erreurs d'autant plus que nous manquons d'expérience dans la description de matériel.

C'est là que la deuxième solution apporte tous ses bénéfices.\\
En effet, utiliser un logiciel qui s'occupera de transformer notre code haut niveau en description matériel nous évite d'avoir à gérer cette partie mémoire et accélérera grandement la phase de développement.
Ainsi, il nous a été proposé d'utiliser le logiciel « Vivado HLS » produit par la société Xilinx, choix poussé par le fait que l'Ensta Bretagne possédait déjà une licence pour ce dernier et que nos encadrants en connaissaient déjà le fonctionnement.\\
Ce logiciel créé la synthèse à partir de code C++ et intègre une librairie qui permet de gérer un grand nombre d'opérations liées au traitement du signal ainsi que la définition de variable à virgule fixe.


\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.15]{vivado_hls_gui.png}
\end{center}
\caption{Capture d'écran de l'interface du logiciel Vivado HLS}
\end{figure}

\pagebreak
\subsection{Solution choisie}

Au final, afin de mener a bien ce projet, nous avons pris plusieurs décisions.\\

Tous d'abords, pour la gateway, nous avons choisis d'implemanter différents conteneurs dockers sur une carte Raspberry Pi. Nous allons implémenter Zigbee2MQTT avec un zzh, Mosquito et OpenHAB. \\
Nous aurons aussi 6 équipements connecté différents afin d'avoir des échanges Zigbee pour mener l'audit de sécurité. \\

Puis, pour l'audit de sécurité, nous allons utiliser un CC2531, une BB60C et un ADALM-PLUTO. Nous utiliserons killerbee, spike, iio, wireshark et Matlab.\\

Enfin, pour l'implémentation de l'algorithme, nous utiliserons un FPGA, la ZedBoard, avec la FMCOMM3. Nous implémenterons le FPGA avec un langage de haut niveau, nous utiliserons « Vivado HLS » et des codes en C++.\\




\pagebreak
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DESCRIPTION DE LA SOLUTION PROPOSEE              %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Description de la solution proposée}

\subsection{Le système global}

Le système final sera séparé en deux grandes partie, la partie Gateway avec la carte Raspberry Pi et la partie détection d'empreintes avec la carte FMCOMM3 et Zedboard.
La première partie permettra de s'assurer du bon fonctionnement du réseau Zigbee et la seconde de la détection des intrusion avec potentiellement un envoie de message à la Gateway pour l'informer de cette intrusion.

Dans le cadre de ce projet, seul la création de la Gateway et une partie des algorithmes de l'accélérateur matériel ont été mis en place.\\
La partie interfaçage entre les traces radiofréquence et l'accélérateur restera à réaliser de même que la partie comparant les empreintes radiofréquence obtenus avec la liste d'empreintes de confiances pour la détection d'intrusion.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.2]{schema_global.png}
\end{center}
\caption{Schéma global du système de détection d'empreintes radiofréquence}
\end{figure}

Enfin, une partie d'audit de sécurité du réseau Zigbee a été réalisé.\\
Cette partie étant à part du système final, elle n'est pas représentée dans le schéma ci-dessus, mais l'étude des failles du protocole Zigbee à permis de mettre en lumière l'intérêt du projet et sera donc détaillée dans une partie dédiée.

\newpage
\subsection{La gateway Zigbee}

La gateway Zigbee permet d'obtenir la liste des équipements connectés présents, de les interfacer ensemble et d'afficher leurs informations sur un logiciel avec une interface graphique.\\
Afin d'être le plus exhaustif possible, nous avons choisis d'utiliser une flotte d'équipements Zigbee comprenant les éléments suivants :

\begin{itemize}
    \item une prise Connectée de marque XIAOMI (ref: ZNCZ04LM)
    \item deux ampoule Led connectée de marque Philips Hue (ref: 433714)				
    \item un interrupteur sans fil de marque Aqara (ref: WXKG11LM)				
    \item un capteur de température et d'Humidité de marque Aqara (ref: WSDCGQ11LM)				
    \item un capteur de vibration de marque Aqara (ref: DJT12LM)
\end{itemize}
\vspace*{0.5 cm}

La récupération des équipements et la communication avec ces derniers se feront à l'aide du sniffeur Zigbee Zig-a-zig-ah! (zzh) d'Electrolama.
Ce sniffeur se présente sous la forme d'un dongle usb et se base sur un microcontrôleur sans fil multi-protocole de 2,4 GHz nommé CC2652R. Enfin, ce dernier peut être reprogrammé sans besoin d'un équipement matériel tiers.

Enfin, une fois le la communication avec les équipements effectuée, les logiciels nécessaires au bon fonctionnement de la Gateway ont été interfacés et paramétrés. Le schéma ci-dessous représente l'architecture finale de la Gateway.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.225]{schema_gateway.png}
\end{center}
\caption{Schéma de la gateway réalisée}
\end{figure}

\pagebreak

\subsubsection{Système d'exploitation et connexion à la carte Raspberry Pi} 
Pour une question de stabilité la version en architecture 32 bits du système d'exploitation Raspbian version 10 (buster) a été utilisé.
En effet, la version 64 bits était encore en phase de beta au moment du choix de l'os (octobre 2021).

Afin de se connecter facilement à la carte raspberry pi sans écran, nous avons choisis de nous connecter à un réseau wifi local créé à l'aide d'un partage de connexion depuis l'un de nos téléphones (wifi hotspot).
Ce choix a été appuyé par les raisons suivantes :
\begin{itemize}
    \item le réseau local de l'Ensta Bretagne possède énormément de périphériques connectés et chercher l'ip dans ce réseau est vite fastidieux et l'utilisation du hostname en .local de la carte ne fonctionne pas.
    \item la carte raspberry pi ne possède qu'un seul port ethernet, il est donc impossible de se connecter en ssh via 2 machine hôte différentes.
\end{itemize}

Enfin, pour être sûr que la carte raspberry se reconnecte à un réseau si ce dernier vient à être éteint et ce sans redémarrer la carte, nous avons mis en place une tache de type crontab toutes les 2 minutes.

Le détail de l'environnement de travail a été documenté dans une page wiki du dépôt Git du projet et est disponible en \hyperref[annexe:1]{[Annexe 1]}.

\subsubsection{Automatisation de l'environnment de la Gateway} 
Dans l'objectif de séparer les environnements de différents logiciels de la gateway, des conteneurs Docker ont été mis en place.\\
Ce choix est poussé par une problématique de sécurité ainsi que pour reproduire au maximum un système réel avec la partie zigbee vers mqtt, le brocker, et le Home Automation Software sur des machines et des réseaux différents.

Pour chaque logiciel, un utilisateur système sans home ni shell, avec le nom du logiciel a été créé sur la carte Raspberry Pi.\\
L'utilisateur pi a ensuite été rajouté au groupe lié à cet utilisateur pour pouvoir accéder à ses fichiers.\\
Enfin, un dossier portant le nom du logiciel à ensuite dans \verb|/opt| sur la carte raspberry.\\
C'est dans ce dossier que tous les fichiers de configuration et de traces du logiciel seront stocké.
Ainsi, les conteneurs se connecteront via des volumes Docker sur ces dossiers ce qui permettra d'assurer la persistance des fichiers de configurations et de logs de chaque logiciel.

La gestion du lancement, redémarrage et des taches de journalisation liés aux conteneurs a été automatisé à l'aide de services systemd et de l'outil Docker-compose.

Toujours dans cette optique de simplification et d'automatisation des tâches, un script d'installation bash nommé \verb|setup_services| a été créé pour d'éviter d'avoir à déplacer les fichiers de configuration à la main et de relancer tous les services un par un.

Le détail de l'automatisation de l'environnement des logiciels a aussi été documenté dans une page wiki dédié du dépôt Git du projet et est disponible en \hyperref[annexe:2]{[Annexe 2]}.

\pagebreak
\subsubsection{Configuration des logiciels} 
Chaque logiciel de la Gateway peut être paramétré et fonctionne de façon autonome, mais seul le Home Automation Software (HAS) sera détaillé ici, car c'est ce dernier qui servira d'interface Homme-Machine.

En effet, ce dernier permet de créer des scripts logiques pour déclencher des actions en fonctions de différents objets.
Par exemple, nous avons mis en place un script pour allumer et éteindre les ampoules via un appui sur l'interrupteur connecté ainsi que la possibilité de changer la puissance d'éclairage en laissant enfoncé ce même bouton.
Même s'il est possible de programmer ces scripts à l'aide de langage de programmation, ce logiciel propose d'utiliser le système « Blocky » via des blocs logiques ce qui permet même à des utilisateurs non-initiés à la programmation de développer leurs propres scripts.

L'ensemble du paramétrage d'OpenHAB se fait avec son interface graphique, cependant, il est aussi possible de le faire par la création de différents fichiers dans son arborescence, mais cette technique est bien plus fastidieuse.\\
Afin de débuter la configuration, il faut tout d'abord comprendre plusieurs concepts appliqués par le logiciel :
\begin{itemize}
    \item Bindings : met en place le protocole de communications (MQTT)
    \item Things : composants physique connecté (Broker)
    \item Channels : lie les things avec les items. On peut les déterminer comme l'information utiles des messages reçus (Subscribes Topic)
    \item Items : l'information utiles que nous souhaitons visualiser à la fin
\end{itemize}

\vspace*{0.5 cm}
Le détail des étapes de configuration d'openhab à, lui aussi, été documenté dans une page wiki dédié du dépôt Git et est disponible en \hyperref[annexe:3]{[Annexe 3]}.

Une fois Openhab bien paramétré, nous avons une interface d'accueil résumant tous nos capteurs et leurs états :
\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[scale = 0.35]{interface_openhab.png}
\end{center}
\caption{Capture d'écran du menu principal d'Openhab}
\end{figure}

\newpage
\subsection{L'audit de sécurité}

Afin de mener à bien notre audit de sécurité, nous avons choisi de mener différentes attaques sur le réseau précédemment établis avec note Gateway Zigbee. Les attaques que nous pouvons trouver ci-dessous sont croissantes en terme de difficultés et de pénétration du réseau.

\subsubsection{Jamming}

Tout d'abord, le Jamming, l'idée ici est de voir s'il existe des solutions implantées sur le réseau pour fonctionner malgré d'importantes interférences sur le canal. \\

Nous avons pu, avec la BB60C, identifier que la channel 11 était identifier, soit la fréquence 2405 MHz. Nous avons utilisé une SDR afin d'émettre un bruit en continu à cette fréquence.\\

\begin{figure}[h]
\centering

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Jamming-Arch.png}
\caption{Schéma de l'architecture de l'attaque par Jamming}
\end{figure}


On constate que nous pouvons interdire aux coordinateurs l'accès au canal de communication. En effet, aucune mesure n'est implanté pour contrer cette attaque. Le réseau Zigbee conserve la fréquence utilisée.\\


\subsubsection{Écoute passive}

Ensuite, l'écoute passive, nous allons chercher à déchiffrer les communications du réseau. Pour cela, nous avons besoin d'obtenir la clé du réseau. \\

Cette clé de réseaux, transite lors de la configuration du réseau, quand le coordinateur initialise le réseau. La clé transite avec un chiffrement faible basé sur une clé de liaison. La majorité du temps cette clé de liaison est "ZigbeeAlliance09", soit "5A 69 67 42 65 65 41 6C 6C 69 61 6E 63 65 30 39".

Afin d'obtenir cette clé, nous allons utiliser wireshark et killerbee \cite{killerbee}, via notre CC2531:\\
Nous allons utiliser les exécutables $zbid$ et $zbwireshark$.\\
Sur wireshark, nous pouvons voir visualiser les trames chiffrés arriver. Nous allons paramétrer la clé de liaison.\\
Nous n'avons plus qu'à attendre que la clé du réseau transite. Une fois celle-ci reçue, il nous restera à échanger la clé de liaison avec cette clé de réseau pour obtenir enfin l'ensemble des données déchiffrées.\\


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{NetworkKey-First2.png}

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{NetworkKey-First.png}
\caption{Trame contenant la clé du réseau}
\end{figure}

Une fois la clé de réseau entré, nous pouvons voir l'ensemble des données en clair. On notera qu'au cours de notre période de test (3 mois), le système n'as jamais changé de clé de réseaux.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{ExampleOfTrame.png}
\caption{Exemple de Trame Déchiffrée}
\end{figure}

\pagebreak

\subsubsection{Attaque par rejeu}

Puis, l'attaque par rejeu, qui consiste à enregistrer un paquet et à l'émettre de nouveau afin d'effectuer de nouveau l'opération. On notera la présence de compteur, un « Sequence Number » après le Frame Control Field, un autre « Sequence Number » dans la partie Zigbee Network Layer, Un « counter » dans le Security Header des paquets,et un « Sequence Number » dans la partie Cluster. L'une de ces parties va prévenir notre attaque contre toute attente.\\

Au final, cette attaque pour l'instant ne fonctionne que sur le principe du « man in the middle ». Autrement dit, il nous faut brouiller le récepteur au moment de l'envoi du message par l'émetteur. Dans notre cas, nous devons brouiller ou éloigner le coordinateur au moment où nous voulons appuyer sur le mini-switch. Ce qui permet de ne pas incrémenter les différents compteurs.\\
Nous pouvons aussi effectuer cette attaque par relais. En enregistrant la donnée suffisamment loin du récepteur pour que celui-ci ne soit pas effectué. Puis émettre le paquet enregistré proche du récepteur.\\

\begin{figure}[!h]
\centering

\includegraphics[width=0.65\textwidth]{Rejeu-Arch.png}
\caption{Schéma de l'architecture de l'attaque par relais}
\end{figure}


Par relais, nous enregistrons la donnée avec une commande $zbwireshark$.\\
Puis, après avoir enregistré le fichier, nous pouvons émettre le paquet avec une commande $zbreplay$.\\

\subsubsection{Envoi de requête pour rejoindre le réseau}

Nous avons cherché à faire surcharger le coordinateur en envoyant un nombre important de requêtes pour rejoindre le réseau, environ 1 toutes les 0.01 secondes. L'objectif étant que le coordinateur ne réponde plus.
Nous utilisons l'outil de killerbee $zbassocflod$.

Il s'est avéré que le réseau à résister à notre attaque. Cela est sûrement dû aux limitations de fonctionnement de killerbeee. On n'a pas noté de la latence au niveau du coordinateur.


\subsubsection{Conclusion de l'Audit}


Nous pouvons noter d'importantes failles de sécurités au sein de notre système. \\
Néanmoins, cela n'est pas dû à un manquement dans la norme 802.15.4. En effet, l'ensemble des équipements utilisant les Trust Center Link Key par défaut, ne mettant pas en place les link keys, ne permettant aucune configuration de sécurité et n'appliquant aucune rotation de clé. On notera aussi qu'il n'y a pas besoin de présence physique pour effectuer un reset des ampoules.

Les vendeurs ont choisi de diminuer le niveau de sécurité au minimum afin d'avoir une totale intéropérabilité.
\newline

\subsection{L'implémentation de l'algorithme}

La prise en main des librairies et spécificités de Vivado HLS étant relativement longue, nous n'avons pas eu le temps de développer la totalité de l'algorithme.\\
Cependant, nous avons tout de même réaliser les quelques étapes de détection de signal utile et de test de transformation fréquentielle du signal.

\subsubsection{Détection du signal utile}
En s'aidant de la documentation réalisée par monsieur Morge-Rollet, nous avons pu implémenter un détecteur d'énergie qui permettra de séparer le bruit de fond d'un vrai signal entrant.

Avec $s[n]$ notre signal en entrée et N la taille de la fenêtre glissante de données à traiter, l'équation du détecteur d'énergie est la suivante :

\begin{equation}
E = \sum_{n=0}^{N-1}|s[n]|^2
\end{equation}

$s[n]$ étant composé du signal de puissance inconnue et de bruit blanc gaussien complexe $b[n]$, nous pouvons uniquement déterminer la valeur du seuil en fonction de l’hypothèse $H_0$ stipulant que nous n'avons que du bruit.

Comme dans notre cas N est suffisamment grand ($\ge 128$) et que notre hypothèse implique que $|b[n]|^2 \sim Exp(\lambda = 1/\sigma_b^2)$ le théorème central limite nous permet de décrire la sortie du détecteur par l'équation suivante :
\begin{equation}
E = \sum_{n=0}^{N-1}|s[n]|^2 \sim \mathcal{N}(\mu = N\sigma_b^2,\,\sigma^2 = N(\sigma_b^2)^2)
\end{equation}

Nous pouvons ainsi définir un risque client $\alpha$, qui correspond au pourcentage de bruit qui sera considéré comme du signal utile. Ensuite, nous allons trouver le seuil de détection $s_E$ tel que :
\begin{equation}
P(E < s_E) = 1 - \alpha
\end{equation}
Un seuil $s$ tel que $P(X < s) = 1 - \alpha$ avec $X \sim \mathcal{N}(0,\,1)$ peut ainsi être obtenu grâce à une table de la loi normale centrée réduite.

En exprimant $s_E$ en fonction de $s$, nous obtenons l'équation suivante :
\begin{equation}
\begin{aligned}[t]
s_E ={}& s \times \sqrt{N(\sigma_b^2)^2}+N\sigma_b^2\\
={}& s \times \sqrt{N}\sigma_b^2 + N\sigma_b^2\\
\end{aligned}
\end{equation}

Afin de tester notre implémentation de ce détecteur, nous avons utilisé un signal généré sous Matlab écrit dans un fichier texte.\\
Nous avons ensuite exécuté un test bench utilisant notre algorithme et sauvegardé les valeurs des énergies et si elles représentaient un signal utile ou nom dans un autre fichier texte dans le but de comparer sous Matlab nos résultats.

Nous obtenons ainsi une erreur quadratique moyenne d'environ $4.03\times 10^{-6}$ ce qui est très raisonnable.
L'affichage des courbes d'énergie d'origine de Maltab avec celles obtenue dans l'implémentation HLS permet de bien voir à quel point cette erreur est bonne, car les courbes se confondent parfaitement.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{compare_algorithms.jpg}
\caption{Comparaison des valeurs des énergies d'origine avec celles obtenues après simulation}
\end{figure}

Enfin, la synthétisassions de notre algorithme nous révèle des performances plutôt moyenne.\\
Cela s'explique par le fait que nous n'avons pas cherché à utiliser les techniques d'optimisation proposée par la solution Vivado HLS.

De fait, l'outil de HLS est conçu pour travailler et optimiser l'implémentation physique dès le départ, mais il fournit également la possibilité d'utiliser des pragmas pour optimiser la conception.\\
Ces pragmas peuvent être ajoutés directement au code source du noyau et permmetent de réduire la latence, améliorer les performances de débit et réduire la surface et l'utilisation des ressources du dispositif du code RTL résultant. \\
Dans notre cas la pragma \verb|pipeline| serait intéressante à utiliser, car elle permet de réduire l'intervalle d'initiation d'une fonction ou d'une boucle en permettant l'exécution simultanée d'opérations.
\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{algorithm_perfs.png}
\caption{Résultat des performances de la synthèse de la détection d'énergie}
\end{figure}

\subsubsection{Implémentation de la FFT}
Pour cette partie, nous avons testé l'implémentation des fonctions de FFT présentes dans la librairie HLS.

Malgré l'utilisation des pragmas \verb|interface| et \verb|dataflow| les performances moyennes obtenues montrent que cette partie mériterait aussi un travail approfondi.\\
La première pragma à été utilisée pour définir nos listes sur des ports RTL type FIFO et la deuxième pour permettre le pipelining au niveau des tâches et permettre aux fonctions et aux boucles de se chevaucher dans leur fonctionnement, d'augmenter la concurrence de l'implémentation RTL et d'accroître le débit global de la conception.


\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{pipeline_pragmas.png}
\caption{Schéma décrivant l'intérêt de l'utilisation du pipelining - source : Xilinx.com}
\end{figure}

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CONDUITE DU PROJET                               %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conduite du projet}

\subsection{Organisation du projet}

Au cours de ces six mois de projet, nous avons pu mettre en place une méthodologie détaillée et claire. Cette méthodologie reprend les principes de fonctionnement de Scrum et Kaban, et pour cela, nous nous aidons des outils mis à disposition par Git.\\


\subsubsection{Méthodologie Scrum}

La méthodologie Scrum propose un cadre agile intéressant pour un projet de développement comme le nôtre.
Scrum propose des outils pour gérer les fluctuations continues inhérentes au projet. C'est un outil qui facilite l'adaptation aux changements, et les choix à faire en fonction des priorités. \\


Au sein de cette méthodologie, nous retrouvons trois équipes différentes : \\
Le Scrum Master, propriétaire du produit, il s'assure de la bonne communication de l'équipe, des tenue des réunions et du respect des sprints. \\
Le Product Owner, généralement le client, il décide du cahier des charges et des besoins à remplir. \\
L'équipe, travaillant sur un ensemble de tâches assignés pendant le sprint. L'équipe est composée de testeurs et de développeurs. \\


Nous retrouvons différents événements récurrents pour le bon fonctionnement d'un projet Scrum: \\
Le Sprint, est la mesure de temps centrale, en règle générale 3 semaines, c'est la période pendant laquelle les tâches planifiées sont censées être achevées. \\
Sprint Planning, chaque Sprint débute par une réunion où les tâches à accomplir sont identifiés à partir du backlog puis assignés à chaque personne.\\
Sprint Review, révision de l'ensemble des tâches accomplies. Il permet de définir si certaines lacunes persistent, et les ré-adresse dans le backlog ou le prochain Sprint.\\
Sprint Retrospective, en fin de Sprint, la réunion finale de l'équipe pour décider de ce qu'il c'est bien passé pendant le Sprint et de ce qui peut être amélioré.\\


Au cours du projet, deux documents permettant de suivre l'avancée du projet et le travail qu'il reste à accomplir : \\
Backlog, c'est une liste importante de l'ensemble des tâches à accomplir pour mener à bien le projet. La majeur partie de cette liste est écrite en début de projet, mais de nouveaux éléments peuvent y être intégrés lors de Sprint Review ou Sprint Retrospective.\\
Sprint Backlog, issu du premier document, c'est la liste spécifique de tâches à accomplir du backlog pour le Sprint en cours.\\

Nous avons donc adapté cette méthodologie au travail que nous pouvions accomplir à deux vis-à-vis de nos encadrants.
En nous considérant comme « Team » et « Scrum Master », en considérant nos encadrants comme  »Product Owner« . Nous avons aussi considéré nos entretiens réguliers comme des « Sprint Retrospective ».

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{SprintArchi.png}
\caption{Schéma de l'architecture d'une organisation classique Scrum - sources : \cite{SCRUM}}
\end{figure}

Dans notre cas, nous avons choisi d'intégrer des éléments de la méthodologies Kaban dans notre façon de fonctionner. \\
En effet, pour plus de visibilités, nous avons choisi de représenter les deux documents Scrum sous la forme de tableau Kaban. \\
Ainsi, nous avons utilisé les taches sous forme de « card » où nous pouvions les déplacer entre les rubriques à faire, demander, en cours, finis.

L'idée était de mettre dans le backlog la liste des taches finis, à faire et celle demandée au cours du Sprint tandis que dans le Sprint, nous avions la liste des tâches à faire, issus du backlog, celles en cours, celles en révision, celles finit au cours du Sprint. \\


\subsubsection{Séparation de notre projet en différentes milestones}

Afin de voir plus clair au sein de notre projet, nous l'avons séparé en plusieurs parties :
\begin{itemize}
\item Zigbee Gateway
\item Security Audit
\item ERFF Gateway Interfacing
\item RF Algorithm Implementation
\item Documentation and report\\
\end{itemize}


Nous avons donc étudié l'ensemble de ces parties de manière linéaire, avec comme exception l'audit de sécurité et l'implémentation de l'algorithme où nous avons travaillé séparément afin de gagner du temps par rapport aux rendus du projet. \\

Au sein de chacune des milestones nous avons déterminé des tâches à accomplir, aussi appelé « issues », permettant d'organiser dans le détail le travail à accomplir au sein de ces parties.

L'idée revenait donc à construire une Gateway avec un système fonctionnant via MQTT et Zigbee2MQTT puis de tester la sécurité des trames radios envoyées par le système. Ensuite, nous devions connecter notre gateways à un FPGA via nottamment une FMCOM et enfin implémenter un algorithme de FingerPrinting sur ce dernier. Une fois, tout cela accomplit, nous devions écrire le rapport et la documentation de notre projet.\\

Nous avons débuté la milestones « Zigbee Gateway » le 16 septembre, peu de temps après nous avons aussi débuté la partie « Documentation and report ». La gateway, et la milestone correspondantes ont été ainsi terminés vers décembre.\\
Nous avons par la suite débuté le travail sur l'audit de sécurité, l'implémentation de l'algorithme et l'interface avec le FPGA. L'interface a été terminée en janvier car il s'est avéré que ce ne serais pas nous qui nous occuperions de cette partie.
Puis l'audit et l'implémentation ont été terminés au milieu du mois de février.\\
Il ne nous restait alors que la partie « Documentation and report » que nous avions commencé en septembre et que nous avons terminé pour de 24 février.\\

\subsubsection{Organisation des dossiers du projet}

L'architecture des dossier de notre projet c'est organiser autour de deux parties, la documentation et le code. Nous pouvons retrouver le détail de l'organisation en \hyperref[annexe:4]{[Annexe 4]}.\\

La documentation s'est matérialisé en deux parties, d'un coté les sources représentant nos références bibliographiques et de l'autre, l'ensemble des documents nous ayant permis de mieux répondre aux attentes du projet.La documentation, c'est matérialisé en deux parties, d'un coté les sources représentant nos références bibliographiques et à l'ensemble des documents nous ayant permis de mieux répondre aux attentes du projet. \\

Concernant le code, nous avons sauvegardé dans un dossier spécifique les codes existants sur les différents éléments embarqués. Nous avons nottamment l'ensemble des scripts de configuration de la Gateway et des conteneurs docker.\\
Nous pouvons aussi y retrouver les codes liés à l'implémentation sur la fpga.\\


\subsection{Outils utilisés}

Le principal outil que nous avons pu utiliser pour la gestion de projet est l'outil de gestion de version de code Git. Nous allons ainsi détailler le lien entre la gestion de notre projet et Git.\\
\subsubsection{Milestones et Epics}

Nous avons pu voir les différents milestones qui composais notre projet.
Ces dernières sont aussi présentes au sein de notre Git. Elles font office d'Epics ou regroupent de nombreuses « issues » partageant un objectifs plus large. \\
En effet, chaque « issue » a une milestone de configurée permettant de classer chaque tâche en fonction des parties du projet.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Milestones.png}
\caption{Milestones du projet sur Git}
\end{figure}


\subsubsection{Boards}

Le backlog et le sprint backlog sont matérialisés par deux boards sur Git.

Le board Backlog représente la liste de l'ensemble des tâches que nous souhaitions mettre en place dans le projet. Cette liste évoluant de manière dynamique nous permets de garder un œil sur l'ensemble du travail à accomplir répartie en 3 parties différentes représentés par les colonnes du board.\\
La partie « Open » représentant l'ensemble des actions restantes, la partie « ToDo » représentant les actions à effectuer au cours de la session et la partie « Closed » représentant les actions finis.
La partie « ToDo«  nous permettait de faire le lien avec le tableau de « development ».

\begin{figure}[!htb]
\centering

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{backlog-board.png}
\caption{Tableau contenant l'ensemble du Backlog sur Git}
\end{figure}

\pagebreak
Le board Development, contient l'ensemble des tâches que nous souhaitons mettre en place au cours de notre sprint actuel.\\
Nous avions 4 parties différentes la partie « ToDo » commune avec le board backlog, « Doing » représentant les tâches en cours, « InReview », les tâches que nous venons de finir et dont nous devons vérifier le fonctionnement et enfin « Closed » représentant les actions terminés et communes avec backlog.

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{development-board.png}
\caption{Tableau contenant l'ensemble du Sprint Backlog sur Git}
\end{figure}


\subsubsection{Organisation des branches et du workflow}

Nous avons mis en place une organisation de branche claire et précise, afin de permettre le travail à plusieurs sur un même projet.\\
Nous créons une branche à chaque fois que nous répondons à une tâche présente sur le Git.
Nous avons ainsi mis en place un guide, disponible en \hyperref[annexe:5]{[Annexe 5]}, afin de s'assurer de suivre la même procédure pour gérer nos branches.

L'idée étant d'avoir différentes grandes branches :
\begin{itemize}
\item master, grandes versions du projet
\item doc, l'ensemble du rapport et de la documentation du projet
\item DR-Nom\_issue branche associé à doc regroupant une petite partie de la documentation du projet
\item dev, l'ensemble des codes du projet
\item EpicInitial-Nom\_issue branche associé à dev regroupant une petite partie du projet
\end{itemize}

\vspace*{0.5 cm}

L'idée est de travailler sur une branche sans impacter le reste du projet, et ce, quelles que soient nos actions.

Nous pouvons retrouver ci-dessous une architecture type du projet :

\begin{figure}[!htb]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{history_example.png}
\caption{Figure representant un exemple de workflow}
\end{figure}

Le détail sur la façon dont nous avons organisé notre dépôt Git est disponible en \hyperref[annexe:6]{[Annexe 6]}.

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% EVOLUTION POSSIBLES ET ANALYSE CRITIQUE          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Évolution possible et analyse critique}

Après la réalisation de notre projet, des points d'amélioration demeurent visibles dans l'ensemble des parties. On notera que le principal obstacle à la réalisation d'un projet plus finis était le temps alloué.\\

\subsection{Évolution de la gateway}

Au niveau de la gateway, deux parties d'amélioration ont pu être distingués. Tout d'abord l'abstraction de la gateway, puis la simplification du système.

En effet, nous avons choisi de faire abstraction de la partie physique, nous avons lié le plus simplement possible les différents conteneurs faisant abstraction des sécurités. Nous aurions pu, par exemple, chiffrer les données transitant entre les modules. Nous aurions aussi pu différencier chaque partie en de multiples équipements différents, comme l'on s'attend à trouver dans les équipements vendus dans le commerce. \\

Ensuite, il s'est avéré que la partie Zigbee2MQTT était amplement suffisante pour commande l'ensemble des équipements du réseau Zigbee. L'interface Web est très facile à prendre en main et est une réelle plus value. Nous avons conservé le Broker et l'HAS afin de continuer à correspondre aux gateways vendus dans le commerce. Mais pour la suite du projet, ou pour une utilisation quotidienne, Zigbee2MQTT est amplemet suffisant.\\


\subsection{Évolution de l'audit de sécurité}

Afin d'améliorer l'audit de sécurité, nous pouvons mener d'autres types d'attaques.\\
Nous pouvons notamment exécuter une attaque par replay. Mais aussi, après réception du paquet, si nous arrivons à le lire, nous pouvons incrémenter l'ensemble des compteurs afin d'essayer d'émettre le « prochain » paquet.\\
Nous pouvons aussi tenter de forcer le système à rompre la connexion, ainsi, l'équipement devra de nouveaux se connecter aux réseaux et nous verrons la clé du réseau transiter.\\

Au sein de ce rapport, nous n'avons pas exploité l'ensemble des failles présentes dans notre réseau :

Nous pouvons mener une attaque par touchlink commissioning procédure. Il s'agit une attaque qui consiste à utiliser le protocol ZLL présent sur la majeure partie des équipements connectées Zigbee et qui permet, notamment, de réinitialiser un équipement à distance. Z3sec\cite{Z3S} est le software le plus développé sur la question, dans notre cas, killerbee et bumblebee ne sont pas compatible avec Z3sec\cite{Z3S}.

Nous pouvons profiter du manque de confidentialité et de sécurité des trames accusé de réception (ACK). Nous pouvons brouiller le réseau puis envoyer des acknowledges, ce qui entraîne une perte de données dans le réseau. Nous pouvons aussi brouiller les trames acknowledges afin de forcer la retransmission du signal, permettant d'épuiser la bande passante et la batterie du dispositif.\\

\subsection{Évolution de l'interface avec un FPGA}

L'évolution possible de l'interface serait de réussir à récupérer les données de la gateway, via la FMCOMM3. Puis d'implémenter sur la FPGA un programme en lien avec la détection d'empreinte, nous pourrions notamment commencer par corréler l'offset fréquentiel présent.

\subsection{Le monde de l'IoT}

Notre projet est centré sur la partie Domotique, mais ce n'est qu'un exemple parmis des nombreux. En effet, nous avons mis en place un systéme complet IoT\\

L'IoT se compose de différentes parties qui constituent des appareils complets.\\
Il possède ainsi une partie matériel qui représente un appareil physique, une partie logiciel qui est utilisé pour programmer l'appareil afin qu'il exécute certaines tâches, une passerelle  pour connecter l'appareil à un cloud afin d'échanger des données, une partie stockage pour stocker une quantité massive de données qui sont échangées par les objets physiques et d'une interface pour l'utilisateur. \\

Nous pouvons faire correspondre les parties du monde l'IoT aux parties de nos projets:
\begin{itemize}
	\item Sensors <--> équipements connecté Zigbee
	\item Connectivity <--> Protocole Zigbee
	\item Data Processing <--> MQTT Broker
	\item User Interface <--> OPenHAB
\end{itemize}

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CONCLUSION                                       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion}

Ce projet nous aura permis de mettre en place une plateforme permettant d'effecteur des tests sur l'implémentation d'un algorithme de détection d'intrusion basé sur les équipements Zigbee. Cette plateforme a pour objectif de reprendre les principes de fonctionnement des gateways pour maison connecté disponible dans le commerce. \\

Une étude approfondie de cette Gateway Zigbee, nous aura permis d'obtenir plusieurs conclusions:\\
Suites à une série de tests de sécurités sur les communications Zigbee, nous avons pu démontrer la présence d'importantes failles de sécurité, due à l'implémentation faite par les constructeurs de la norme Zigbee.\\
De plus, nous avons observés l'implémentation d'une solution sur FPGA avec Vivado HLS est une tâche d'une très forte complexitée puisqu'il est nécessaire maîtriser tous les concepts liés à l'outil pour être efficace. Nous aurions eu besoin de plus de temps pour implémenter l'ensemble de l'algorithme. \\

Mener à bien ce projet au cours de cette dernière année d'école d'ingénieur, nous aura permis non seulement d'approfondir nos connaissances techniques en radio-fréquence et dans les système d'exploitation mais aussi d'appréhender pleinement la mise en place et la conduite d'un projet en petite équipe sur une durée de 6 mois.\\

Au final, la présence de failles de sécurités présentes sur l'ensemble des systèmes grand publics et industriels est alarmante. Cet remarque nous pousse à penser que l'implémentation de solution d'identifications RF sur les coordinateurs des réseaux Zigbee pourrait être une solution à apporter pour résoudre ce problème.\\
\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% REFERENCES BIBLIOGRAPHIQUES %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Références Bibliographiques}
\addcontentsline{toc}{section}{Références Bibliographiques}
\subsection*{Ressources utilisés}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Ressources utilisés}
\begin{itemize}
    \item Zigbee Alliance (2021), Spécification de la norme Zigbee, \url{https://zigbeealliance.org/solution/zigbee/}
	\item Kovacs Nicolas. 
		\emph{Tout, tout, tous vous saurez tous sur le Zigbee}, 
		MISC n°86, 
		Juillet 2006   
	\item Reziouk Adam, Thierry Aurélien et Demay Jonathan-Christofer.
		\emph{Réseau sans file 802.15.4 et sécurité}, 
		MISC n°86,   
		Juillet 2006
    \item Lifchitz Renaud.
		\emph{MQTT: le protocole IoT qui distribue vos données personnelles à tous},
		MISC HS n°15,
		Juin 2017
	\item  Tobias Zillner, Sebastian Strobl.
		\emph{The good, the bad and the ugly},
		Def Con USA,
		2015
	\item Li Jun, Yang Qing.
		\emph{I'm A Newbie Yet I Can Hack Zigbee}
		DEF CON USA,
		2015
	\item Veerababu Penugonda.
		\emph{IoT Security Zigbee},
		Null Bangalore
		Juillet 2018	
	\item Dimitar Kostadinov.
		\emph{Hacking Zigbee Networks},
		Octobre 2015
	\item Vishruta Rudresh.
		\emph{Zigbee Security : Basics (Part 3)}
		Novembre 2017
	\item dattatray.
		\emph{IoT Security - Part 6 ( Zigbee Security - 101},
		June 2020
	\item Open-Source.
		\emph{HackRF's},
		2021
	\item Texas Instrument.
		\emph{USRP},
		\url{https://www.ni.com/pdf/product-flyers/usrp-software-defined-radio.pdf},
		2019
	\item Analog Devices.
		\emph{ADALM-PLUTO}
		\url{https://www.analog.com/en/design-center/evaluation-hardware-and-software/evaluation-boards-kits/adalm-pluto.html}
	\item OpenHAB Community
		\emph{OpenHAB}
		\url{https://www.openhab.org/}
	\item Netlify and Community
		\emph{Home Assistant}
		\url{https://www.home-assistant.io/}
	\item Ubidots
		\emph{16 Open Source Home Automation Platforms To Use In 2020}
		\url{https://ubidots.com/blog/open-source-home-automation/}
		2019
\end{itemize}

\subsection*{Travaux cités}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Travaux cités}
\begingroup
\renewcommand{\section}[2]{}%
\begin{thebibliography}{}
\bibliographystyle{plain}
\bibitem{IoTDef} 
	J. Gubby, R. Buyya, S. Marusic, and M. Palaniswami. 
	\emph{Internet of Things (IoT): A Vision, Architectural Elements, and Future Directions},
	2012
\bibitem{killerbee}
    Riverloopsec.
    \emph{Killerbee},
     \url{https://github.com/riverloopsec/killerbee},
     2021
\bibitem{Z3S}
	 IoTsec.
	 \emph{Z3sec},
	 \url{https://github.com/IoTsec/Z3sec},
	 2017
\bibitem{Api-Do}
	Darmouth Trust Lab.
	\emph{APi-Do},
	\url{https://code.google.com/archive/p/zigbee-security/},
	2011
\bibitem{SecBee}
	Cognosec.
	\emph{SecBee}
	\url{https://github.com/Cognosec/SecBee},
	2016
\bibitem{Bumblebee}
	Virtualabs.
	\emph{Bumblebee, a KillerBee-compatible firmware for TI CC2531},
	\url{https://github.com/virtualabs/cc2531-killerbee-fw}
	2021
\bibitem{RaspBee}
	Phoscon.
	\emph{deCONZ Rest-API plugin to control ZigBee devices},
	\url{https://github.com/dresden-elektronik/deconz-rest-plugin},
	2021
\bibitem{SCRUM}
	tuleap,
	\emph{Comprendre la méthode Agile Scrum en 10 min},
	\url{https://www.tuleap.org/fr/agile/comprendre-methode-agile-scrum-10-minutes},
	2021
\end{thebibliography}
\endgroup

\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%          GLOSSAIRE          %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addcontentsline{toc}{section}{Glossaire}
\printnoidxglossaries
\pagebreak


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%          ANNEXES            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section*{Annexes}
\addcontentsline{toc}{section}{Annexes}

\subsection*{Annexe 1 : Page wiki de configuration de la carte Raspberry Pi}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe 1 : Page wiki de configuration de la carte Raspberry Pi}
\label{annexe:1}
\fbox{\includegraphics[page=1,scale=0.75]{../wiki_raspberry_config.pdf}}
\includepdf[pages={2-},scale=0.75, frame=true, offset=50 0]{../wiki_raspberry_config.pdf}

\subsection*{Annexe 2 : Page wiki de configuration de la Gateway}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe 2 : Page wiki de configuration de la Gateway}
\label{annexe:2}
\fbox{\includegraphics[page=1,scale=0.77]{../wiki_gateway_config.pdf}}
\includepdf[pages={2-},scale=0.77, frame=true, offset=65 0]{../wiki_gateway_config.pdf}

\subsection*{Annexe 3 : Page wiki de configuration du HAS OpenHab}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe 3 : Page wiki de configuration du HAS OpenHab}
\label{annexe:3}
\fbox{\includegraphics[page=1, scale=0.77]{../wiki_openhab_config.pdf}}
\includepdf[pages={2-},scale=0.77, frame=true, offset=65 0]{../wiki_openhab_config.pdf}

\subsection*{Annexe 4 : Page wiki de l'organisation des fichiers du projet}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe 4 : Page wiki de l'organisation des fichiers du projet}
\label{annexe:4}
\fbox{\includegraphics[page=1, scale=0.77]{../wiki_git_file_organisation.pdf}}

\subsection*{Annexe 5 : Page wiki du guide d'utilisation du dépôt Git}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe 5 : Page wiki du guide d'utilisation du dépôt Git}
\label{annexe:5}
\fbox{\includegraphics[page=1, scale=0.77]{../wiki_git_guide_utilisation.pdf}}
\includepdf[pages={2-},scale=0.77, frame=true, offset=65 0]{../wiki_git_guide_utilisation.pdf}

\subsection*{Annexe 6 : Page wiki de l'architecture du dépôt Git et du workflow}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Annexe 6 : Page wiki de l'architecture du dépôt Git et du workflow}
\label{annexe:6}
\fbox{\includegraphics[page=1, scale=0.77]{../wiki_git_Architecture_GIT_et_workflow.pdf}}
\includepdf[pages={2-},scale=0.77, frame=true, offset=65 0]{../wiki_git_Architecture_GIT_et_workflow.pdf}

\pagebreak

\end{document}
